\chapter{Contexto} \label{contexto}
Algumas habilidades humanas vêm claramente programadas geneticamente
e outras são apenas a execução de passos memorizados,
como é, respectivamente, o caso da amamentação e o trabalho efetuado numa
determinada posição de uma linha de montagem industrial.
Apesar do amplo escopo de ação desses dois tipos de conhecimento,
ainda resta um vasto espectro de novas habilidades adquiríveis
sem que seja necessária uma programação prévia.
Dois exemplos desse espectro são a alfabetização e
o reconhecimento de novos objetos.
Trata-se de habilidades aprendidas por humanos em que é difícil
identificar os algoritmos nos quais se baseiam.
A identificação da categoria de determinado objeto de interesse
é parte importante das potencialidades
de agentes inteligentes e é chamada de \textit{classificação}.
Essa, por sua vez, depende de um \textit{modelo} baseado nos
dados fornecidos por um supervisor.
A indução desse modelo é um processo de \textit{aprendizado}.

Aprendizado de máquina é a área que engloba algoritmos capazes de
aprender - construir modelos - sem
programação explícita \citep{journals/cacm/Valiant84}.
Diversas tarefas como \ano{tarefa de máquina 1, tarefa2, ... REFERENCIA}
têm sido bem sucedidas atualmente.
Entretanto, durante a construção do modelo, é preciso saber que
parte dos dados é relevante.
Esse é um problema em aberto que pode ser entendido como uma busca
pela melhor maneira de amostragem dos dados
na etapa que antecede o treinamento do algoritmo.
A motivação para essa busca pode frequentemente advir
da intratabilidade de um excesso de dados
ou da escassez de recursos para manutenção de um especialista no
papel de supervisor.
Ambos os casos podem se beneficiar do tipo de
aprendizado denominado \textit{ativo} - apresentado
na Seção \ref{aprendizado-ativo}.

O foco deste trabalho está no problema de se lidar com a variedade
existente de estratégias de aprendizado ativo e suas eventuais
afinidades com diferentes domínios de aplicação e algoritmos de aprendizado.

Com esse intuito,
vários algoritmos comumente usados para classificação foram adotados.
Adicionalmente,
um tipo de algoritmo, até onde alcança o conhecimento do autor,
nunca utilizado para aprendizado ativo foi adotado.
Esse algoritmo, chamado de \elm, é descrito na Seção \ref{elm}
juntamente com algumas de suas variações.
Complementarmente à tarefa de escolha manual da estratégia mais adequada para um
dado problema, um esquema automático de recomendação de estratégias
baseado em meta-aprendizado foi empregado - abordagem possivelmente sem
precedentes na literatura.
Dessa forma, uma introdução ao meta-aprendizado é o assunto da
Seção \ref{meta}.


\section{Terminologia e notação}\label{notacao}
\esb{$A(X)$ é o conjunto de atributos que definem todos os valores de cada tupla
$\bm{x}\in X$}

\ano{pegar notação do kalousis}

O termo \textit{algoritmo de aprendizado} é substituído por \textit{classificador}
quando se trata do produto do processo, isto é, o modelo capaz de classificar exemplos.
Durante a indução do modelo, se ele integrar uma estratégia de aprendizado ativo,
ele é chamado de \textit{aprendiz}.
Apesar de contradizer o princípio motivador do aprendizado ativo explicitado
na Seção \ref{aprendizado-ativo},
existem estratégias sem aprendiz - chamadas \textit{agnósticas}.
Cada \textit{consulta} da estratégia ao \textit{oráculo} visa a obtenção
do \textit{rótulo} que contém a informação de \textit{classe} de um dado exemplo.
As consultas podem ser \ing{exploratórias}{for exploration}, que buscam maximizar
a variedade na escolha de exemplos; ou \ing{prospectivas}{for exploitation},
que se concentram apenas nos casos mais críticos,
ou seja, com maior \textit{informatividade}.
O limite de duração para processamento computacional entre consultas
é chamado \ing{tempo de espera tolerável}{tolerable waiting time},
pois é o tempo efetivamente sentido pelo oráculo.

\esb{O número de classes é indicado por $|Y|$ e a quantidade inicial de exemplos é
$|\mathcal{U}|$ - mantendo a notação
usual de os símbolos $\mathcal{U}$ e $\mathcal{L}$ representarem a
reserva de exemplos \citep{series/synthesis/2012Settles}
e o conjunto de exemplos já rotulados, respectivamente.}
$ID$ densidade de informação
$TU$ utilidade de treinamento
$Inf(\bm{x})$ medida de informatividade
$d(\bm{x},\bm{u})$ medida de distância
$sim(\bm{x},\bm{u})$ medida de similaridade
$\cent$ orçamento ou número de consultas



\red{explicar que vai ser adotada uma notação uniforme que compreenda AL, ELM
 e ap. inc.}

 \input active-learning
 \input elm
 \input meta
\section{Considerações}
 