\chapter{Revisão Sistemática}
Uma revisão bibliográfica sistemática é um procedimento de identificação, avaliação e interpretação de toda pesquisa relevante disponível a respeito de uma particular questão ou assunto de interesse \citep{Kitchenham2007}.
O intento original da revisão sistemática era suportar a medicina baseada em evidência.
Atualmente, trata-se de um método bastante utilizado na área de engenharia de \textit{software}.
Por outro lado, na área de aprendizado de máquina, esse tipo de revisão é uma tendência mais recente e com poucas publicações como é o caso de \cite{journals/jbcs/PisaniL13}.
Na base de dados Scopus\footnote{\textit{http://www.scopus.com} - 02/06/2014}, por exemplo,
há apenas 16 trabalhos sobre ou que apliquem revisão sistemática
enquanto que, para engenharia de \textit{software}, há 203.

Neste capítulo são apresentados os ?? e resultados da revisão bibliográfica.

questões que me vieram à mente trabalhando na área:
Que garantias existem de que uma estratégia de aprendizado ativo é economicamente viável?
# Essa questão me interessa porque ela põe em cheque a real utilidade de AL.
   Elas são significativamente melhores do que a amostragem aleatória?
   Em que situações o desempenho é pior?
   Quando a variabilidade no desempenho se torna um risco para o orçamento?
# Há teoria de algumas estratégias no que diz respeito a se ter garantias de não ser pior do que aleatório.
# A melhor maneira de averiguar esses pontos é por meio de experimentação.
# Trata-se de um problema extremamente relevante.

As estratégias da literatura são usadas na prática?
Há algoritmos de aprendizado mais adequados do que outros para aprendizado ativo?
É possível ter uma estratégia boa para qualquer algoritmo de aprendizado? Senão, como escolher?
É possível ter uma estratégia boa para qualquer domínio de aplicação? Senão, como escolher?
As estratégias existentes são viáveis para interação com o usuário em tempo real?
Quais são as estratégias de aprendizado ativo mais relevantes?
Quais são os principais paradigmas em que as estratégias se agrupam?

background

propósito/objs - apresentar evidencias

inc/exc criterios

search strat

how will be setlected

how assesssd

como extrair dados


titulo, onj e questao devem dizer a mesma coisa


sinonimos - existem termos equivalentes, mas pertencentes a outras areas.


temas recorrentes: desbalanceamento
\section{Metodologia}
% coisas comuns às três revisões

Visando artigos recentes, com alguma garantia de qualidade
Scopus-Ciências físicas (7.200 publicações)- base de acesso restrito, foram selecionados apenas artigos dos últimos quatro anos (140/141), devido ao grande número de resultados (944)
ACM (411.762 publicações próprias e de afiliados) - base com poucos resultados (57/57)
Springer-Computação (3.321) ALcomAcessoAoPDF(21)
Visando artigos influentes, ou seja, com muitas citações.
Artigos muito recentes ficam naturalmente excluídos por tenderem a ter menos citações -
exceto artigos recentes de alto impacto.
Google Acadêmico-Computação (5.350.000 publicações) - (19700) Foram selecionados apenas os artigos com mais de 25 citações na ordem de relevância determinada pelo critério interno do Google (121/130)
IEEE (3.748.954 publicações) - (382) Foram selecionados apenas os 48/50 artigos mais citados, o que equivale a artigos com mais de quatro citações

10 duplicados foram encontrados automaticamente

A literatura de aprendizado ativo normalmente deixa o cenário baseado em pool implícito.
Por isso, é necessário excluir os outros cenários na consulta.

\section{Aprendizado Ativo}
Não é do conhecimento do autor nenhuma revisão sistemática sobre aprendizado ativo,
porém existem revisões convencionais sobre os diferentes cenários e estratégias.
Tais revisões são usadas para complementar a revisão sistemática ??.

Primário: fazer uma prospecção da área em busca das estratégias existentes para o cenário baseado em banco de exemplos (pool-based) uma-query-por-vez com oráculo único, consistente e os exemplos têm custos uniformes com distribuição estacionária.

% mapeamento sistemáticos empregados nesta tese.
% Esses procedimentos visam a replicabilidade e não-enviesamento só isso?? da
% revisão bibliográfica e foram empregados conforme as recomendações
% encontradas na literatura específica de aprendizado de máquina \cite{}.
% 
% O mapeamento foi necessário para explorar a vasta área
% de aprendizado ativo de maneira eficiente em busca
% das questões mais importantes, 
% 
% 
% \subsection{Planejamento}
% questões
% protocolo (definição da informação-alvo, estratégias de busca, seleção e avaliação das referências)
% \subsection{Condução}
% maximizar refs que respondam às perguntas
% estudos primários (
% excluir irrelevantes, checar qualidade, extrair info,
% sumarizar
% )
% estudos secundários
% 
% \subsection{Resultados}
% 
% 
% 
% 
% 
% 
% AL
% Vantagens/razão de ser?
% Qual o estado atual da área? (desenvolvimento teórico Hanneke/Dasgupta/Balcan/Beygelzimer e propostas statist. sólidas; Settles, duo lingo, musica e propostas ad hoc)
% Estratégias?
% Métricas de performance? (ALC, )
% Formas de avaliação? (pool=tr+ts, 5-fold, 50/50 holdout)
% Datasets? Há como comparar resultados?
% 
% Questão principal:
% Quando AL é efetivo?
% Quais vantagens de se adotar AL? E desvantagens?
% 
% definir palavras-chave (consultas)
% 
% 
%  ACM Digital Library
% (http://dl.acm.org/)
% ? IEEE Xplore
% (http://ieeexplore.ieee.org/)
% ? Science Direct
% (http://www.sciencedirect.com/)
% ? Web of Science
% (http://isiknowledge.com/)
% ? Scopus
% (http://www.scopus.com/)
% 
% 
% Critério de exclusão:
% . Publications that do not deal with keystroke dynamics
% for intrusion detection: the aim of this review is to work
% with intrusion detection, which comprehends authentica-
% tion systems. Therefore, references that do not meet this
% requirement were not included.
% 2. Publications with one page, posters, presentations, abstra-
% cts and editorials, texts in magazines/newspaper and
% duplicate publications in terms of results, except the most
% complete version: references without enough informa-
% tion to answer the research question. This criterion also
% avoids unnecessary work for the cases in which the same
% study is published in different versions.
% 3. Publication hosted in services with restricted access and
% not accessible or publications not written in English.
% 
% Avaliação da qualidade
% 
% design, conduction, analysis and conclusion:
%  Kitchenham B, Charters S (2007) Guidelines for performing sys-
% tematic literature reviews in software engineering, technical report
% 2007?001. Keele University and Durham University Joint Report
% 1. Were the goals clearly presented in the beginning of the
% work?
% 2. Were the advantages/disadvantages of keystroke dynam-
% ics discussed?
% 
% 3. Is the dataset available to be reused?
% 4. Was it detailed how the feature vector is generated?
% 5. Were the values of the algorithm parameters presented?
% 6. Were the applied approaches detailed so as to allow them
% to be replicated?
% 
% 7. Were experimental tests conducted?
% 8. Were the results compared to previous researches in the
% area?
% 
% 9. Were the limitations of the study presented?
% 
% Extrair dos selecionados
% ? Basic information about the publication (title, authors,
% name and year of publication)
% ? Were performance tests conducted?
% ? Type of device (e.g. PC, mobile)
% ? Best performance achieved: algorithm, measure and
% performance
% ? Number of users in the tests
% ? Algorithms used in the tests
% ? Extracted features
% ? Is the test dataset available to be reused? Where?
% ? Type of verification: static text or dynamic text?
% ? Observations
% 
% organiza deduplica etc
%  http://www.mendeley.com/
% 
%  tabela com totais  por database
%  
%  
%  only those papers with quality score
% equals or higher than 7.5 were considered, resulting in 16
% publications.
% 
% grafico qtdaXQualty qtadweXano e 
%  
%  
% tabela comparando estrategias
% 
% histograma de adoção de metodos ou de ter uma propriedade especifica
%  
%  tabela de classificadores adotados
%  
%  
%  
%  
%  
%  ==============================
% reviews of AL
% combining/meta AL
% exp. evaluations for AL
% ELM+AL
% ELM fast/interactive/growing/incremental
